# Базисные формы социальной жизни

## Биолого-географический редукционизм

Сведение социального к природному. Направления:

- органицизм (Герберт Спенсер) -- социальное можно рассматривать по аналогии с живым организмом, происходит обмен информацией, веществом и т.д.;
- социогеография (Фредерик Ле Пле) -- объяснение социального различиями в географической среде;
    - расовая антропологическая школа (Артур Гобино)
- опора на сознание людей -- в результате сознания возникает осознанный способ поведения людей; способ регуляции поведения людей в обществе.

>"Ожидание ожидания ожидания..." -- Макс Вебер

Следствие появления социального

1. изменяется характер потребностей
2. изменяется характер удовлетворения потребностей
3. изменяется характер координации усилий для удовлетворения потребностей

Социальное действие как исходное понятие социологии

1. социальный реализм -- исходит из идей Платона -> Эмиль Дюркгейм утверждает подлинную реальность общества (группы)
2. социальный номинализм -- развивается Вебером, единица - индивид, общество - результат взаимодействия индивидов.

Реализм объясняет влияния общества на индивид, но не объясняет активности индивида.

Номинализм объясняет активность личности, но не объясняет постоянного стремления человека подчиняться обществу.

Анализ единичного действия

1. мотивация -- синоним мотива; процесс формирования мотива; совокупность мотивов, определяющих данное действие. Мотив по Веберу -- "смысловое единство, представляющее действующему лицу (наблюдателю) достаточной причиной для приложения усилий

Понятие социального действия
